\textbf{Актуальность темы.}
История магнетизма насчитывает уже не одну тысячу лет. <<Чудесные>> свойства магнитного железняка использовали в Древнем Китае, Индии и Греции. С тех пор природа магнитных явлений притягивает внимание естествоиспытателей всего мира. И хотя к настоящему моменту в этой области уже выполнена колоссальная экспериментальная и теоретическая работа, сделано множество открытий и изучен целый ряд удивительных явлений, таких как сила Лоренца, эффект Фарадея, закон Ампера, эффект Мейснера и другие, осталось ещё много нерешённых задач. Отдельное место среди них занимают исследования сложных магнитных структур как природного, так и искусственного происхождения, таких, как спиновые жидкости, геликоидальные магнетики и фрустрированные магнетики.

Опалоподобные структуры (ОПС), являющиеся искусственным аналогом природного полудрагоценного камня --- опала, в настоящее время широко применяются в различных областях науки и техники благодаря своим уникальным оптическим свойствам. Эти свойства обусловлены пространственной структурой опалов, которая представляет собой плотнейшую упаковку сферических микрочастиц. Опалоподобные структуры в виде плёнки площадью порядка нескольких квадратных сантиметров и толщиной до 20~микрон получают путём самоорганизации микрочастиц в гексагональные плотноупакованные слои, толщиной в половину микрона (диаметр частиц). Если затем пространство между частицами заполнить каким-нибудь материалом, а исходные сферические частицы удалить, то получится так называемая инвертированная опалоподобная структура (ИОПС). Естественно, что её пространственная структура совпадает со структурой полостей исходного опала. В зависимости от типа заполнителя можно получать самые разнообразные физические свойства --- оптические, пьезоэлектрические, тепловые, магнитные и прочие, которые зависят не только от свойств материала-заполнителя, но и от периодичности опалоподобной структуры.

Ферромагнитные инвертированные опалоподобные структуры представляют собой трёхмерный метаматериал --- ферромагнитную сетку нанопроволок со сложным, неоднородным распределением намагниченности внутри этой сетки. Трудность создания качественных инвертированных опалоподобных структур из ферромагнитного материала приводит к тому, что число научных групп, занимающихся их исследованием крайне мало. При исследовании их магнитных свойств необходимо использовать не только интегральные методы стандартной магнитометрии, но и методы нейтронографии. Однако, изучение магнитной структуры с периодом в 500~нм возможно лишь на пределе разрешения самых современных установок малоугловой дифракции. Поэтому, магнитные свойства этих наноструктур к настоящему моменту изучены недостаточно. При этом, исследование ферромагнитных ИОПС представляет интерес как с точки зрения их практического применения в качестве магнитооптических сенсоров, магнитных кантеливеров и других магнитных устройств, так и с точки зрения развития теории фрустрированного магнетизма и её адаптации к наноструктурам.

\textbf{Целью} настоящей диссертационной работы является изучение магнитных свойств инвертированных опалоподобных наноструктур на основе никеля и кобальта, а также определение зависимости этих свойств от пространственной структуры ИОПС, типа материала-заполнителя и влияния внешнего магнитного поля.

В соответствии с целью исследования были поставлены следующие основные задачи:
\begin{enumerate}
	\item Аттестовать структуру инвертированных опалоподобных кристаллов на основе никеля и кобальта методами сканирующей электронной микроскопии и ультрамалоугловой дифракции синхротронного излучения.
	\item Аттестовать фазовый состав и структуру материалов-заполнителей методом широкоугольной дифракции синхротронного излучения.
	\item Изучить влияние магнитожёсткости/магнитомягкости материала-заполнителя, пространственной анизотропии инвертированной опалоподобной структуры и двумерной анизотропии плёнки на магнитные свойства образцов инвертированных опалоподобных кристаллов методом магнитометрии с применением сверхпроводящего квантового интерференционного магнетометра (СКВИД-магнитометрии).
	\item Исследовать зависимость поведения средней намагниченности инвертированных опалоподобных структур на основе никеля и кобальта от магнитного поля при различных углах между направлением вектора напряжённости внешнего магнитного поля и плоскостью образца для образцов различной толщины. Основываясь на полученных результатах, определить механизмы перемагничивания, реализующиеся в таких объектах.
	\item Провести исследование поведения магнитной структуры во внешнем магнитном поле в ферромагнитных инвертированных опалоподобных наноструктурах на основе никеля и кобальта методом малоугловой дифракции поляризованных нейтронов.
	\item На основе полученных данных построить модель распределения намагниченности внутри никелевых и кобальтовых инвертированных опалоподобных структур при различных значениях величины и направления вектора напряжённости внешнего магнитного поля.
\end{enumerate}

\textbf{Научная новизна.}
Основные результаты исследования ферромагнитных инвертированных опалоподобных структур на основе никеля и кобальта, получены впервые и включают следующее:
\begin{enumerate}
  \item Впервые достоверно определена структура ИОПС на основе Ni и Co, а также атомная структура материалов-заполнителей методами ультрамалоугловой и широкоугольной дифракции синхротронного излучения.
  \item Впервые проведено детальное исследование кривых перемагничивания инвертированных опалоподобных кристаллов на основе Ni и Co для углов между направлением вектора напряжённости внешнего магнитного поля и плоскостью образца от 0$^{\circ}$ до 90$^{\circ}$ методом СКВИД-магнитометрии. 
  \item Впервые проведены измерения магнитной структуры ИОПС на основе Ni и Co методом малоугловой дифракции поляризованных нейтронов. 
  \item На основании данных малоугловой дифракции поляризованных нейтронов предложена новая модель для описания распределения локальной намагниченности в инвертированном опалоподобном кристалле на различных этапах процесса намагничивания.
\end{enumerate}

\textbf{Научная и практическая ценность.}
Результаты работы представляют несомненный интерес для развития теории фрустрированного магнетизма трёхмерных пространственноупорядоченных наноструктурированных магнитных систем. Представленные в работе исследования являются основой комплексной методики изучения магнитных наносистем со сложной пространственной геометрией.

На основе полученных результатов расширен круг применения магнитных инвертированных опалоподобных наноструктур в различных областях науки, техники, приборостроения, медицины и других.

Кроме того, полученные результаты могут быть использованы в учебном процессе в качестве частей лекционных курсов или практических работ, в частности, по методам исследования магнитных свойств нанострукур и фрустрированному магнетизму.

\textbf{Основные положения, выносимые на защиту:}
\begin{enumerate}
	\item Аттестована кристаллографическая структура и определена степень дефектности плёнок инвертированных опалоподобных структур (ИОПС) на основе никеля и кобальта методом ультрамалоугловой дифракции синхротронного излучения. Установлено, что в образцах доминирует ГЦК структура с большим количеством двойников и периодом решётки $650 \pm 10$~нм.  
	\item Измерены кривые перемагничивания ИОПС на основе Ni и Co для плёнок различной толщины с приложением магнитного поля под разными углами к плоскости плёнки образца ИОПС. Показано наличие 2 разных механизмов перемагничивания плёнок ИОПС, характерных для приложения поля к направлению, близкому к нормали и в плоскости плёнки образца, независимо от материала плёнки и от её толщины. 
	\item Впервые измерены карты интенсивности малоугловой дифракции поляризованных нейтронов от ИОПС на основе Ni и Co в широком диапазоне величин магнитного поля, приложенного в направлениях $[\bar{1}2\bar{1}]$, $[11\bar{1}]$ и $[\bar{1}10]$ ГЦК структуры ИОПС.
	\item Установлено, что магнитная система ИОПС распадается на домены с размером меньшим постоянной решетки ИОПС, т.е. полностью разупорядочивается при $H = H_c$, но совпадает с пространственной структурой ИОПС, когда приложено сильное магнитное поле. При этом, базовый элемент ИОПС разбивается на несколько доменов --- по числу перемычек, соединяющих кубы и тетраэдры базового элемента, а вектор локальной намагниченности перемычки направлен вдоль одной из 4 осей типа $\langle 111 \rangle$. С приложением магнитного поля возникает 4 магнитных подсистемы перемычек, каждая из которых перемагничивается при своём собственном магнитном поле $H_{ci}$. 
	 \item Построена модель распределения намагниченности в ферромагнитных инвертированных опалоподобных структурах, принимающая в рассмотрение аналог <<правила льда>> для магнитных систем, согласно которому количество магнитных моментов входящих в куб или тетраэдр должно равняться количеству исходящих из него магнитных моментов.   
	\item Показано, что такая модель приводит в возникновению составляющей намагниченности, перпендикулярной приложенному магнитному полю. Расчёт магнитного сечения рассеяния нейтронов, выполненный на основе этой модели, находится в хорошем согласии с экспериментальными данными. 
\end{enumerate}

\underline{Апробация работы.} Результаты и положения работы докладывались и
обсуждались на следующих научных конференциях и школах:
\begin{enumerate}
  \item XLII Зимняя школа Петербургского института ядерной физики (Санкт-Петербург, Россия, 2008 г.);
  \item Ежегодная летняя школа-конференция Института Пауля-Шерера (Цуоц, Швейцария, 2008 г.);
  \item Международное совещание по рассеянию поляризованных нейтронов в конденсированных веществах PNCMI-2008 (Токай, Япония, 2008 г.);
  \item XX Совещание по использованию рассеяния нейтронов в исследованиях конденсированного состояния РНИКС-2008 (Гатчина, 2008 г.);
  \item Зимняя молодёжная школа-конференция WSNMR-2008 (Санкт-Петербург, Россия, 2008 г.);
  \item XLIII Зимняя школа Петербургского института ядерной физики (Санкт-Петербург, Россия, 2009 г.);
  \item XIV Международная конференция по малоугловому рассеянию SAS-2009 (Оксфорд, Великобритания, 2009 г.);
  \item Международная конференция по магнетизму ICM-2009 (Карлсруэ, Германия, 2009 г.);
  \item XLIV Зимняя школа Петербургского института ядерной физики (Санкт-Петербург, Россия, 2010 г.);
  \item Международное совещание по рассеянию поляризованных нейтронов в конденсированных веществах PNCMI-2010 (Дельфт, Нидерланды, 2010 г.);
  \item XXI Совещание по использованию рассеяния нейтронов в исследованиях конденсированного состояния РНИКС-2010 (Москва, 2010 г.);
  \item XLV Зимняя школа Петербургского института ядерной физики (Санкт-Петербург, Россия, 2011 г.);
  \item 5-ая европейская конференция по нейтронному рассеянию (Прага, Чехия, 2011 г.);
  \item Ежегодная международная конференция <<Дни дифракции>> (Санкт-Петербург, 2011 г.);
  \item XXII Международный конгресс и генеральная ассамблея международного кристаллографического союза (Мадрид, Испания, 2011 г.)
  \item Международная тихоокеанская конференция IQEC/CLEO-2011 (Сидней, Австралия, 2011 г.)
  \item Синхротронный и нейтронный бельгийско-голландский семинар (Амстердам, Нидерланды, 2011 г.)
  \item XLVI Зимняя школа Петербургского института ядерной физики (Санкт-Петербург, Россия, 2012 г.);
  \item Совещание <<Опалоподобные структуры>>-2012 (Санкт-Петербург, 2012 г.);
  \item Международное совещание по рассеянию поляризованных нейтронов в конденсированных веществах PNCMI-2012 (Париж, Франция, 2012 г.);

  \item XXII Совещание по использованию рассеяния нейтронов в исследованиях конденсированного состояния РНИКС-2012 (Санкт-Петербург, 2012 г.).
  
\end{enumerate}

\underline{Публикации}. По теме диссертации опубликовано 10 научных работ в изданиях, рекомендованных ВАК РФ.
\begin{enumerate}
\item S.V.~Grigoriev, K.S.~Napolskii, N.A.~Grigoryeva, A.V.~Vasilieva, A.A.~Mistonov, A.S.~Sinitskii, H.~Eckerlebe, D.Yu.~Chernyshov, A.V.~Petukhov, D.V.~Belov, A.A.~Eliseev, A.V.~Lukashin, Yu.~D.~Tretyakov, Phys. Rev. В, 79, 2009, 045123
\item В.В.~Абрамова, А.С.~Синицкий, Н.А.~Григорьева, С.В.~Григорьев, Д.В.~Белов, А.В.~Петухов, А.А.~Мистонов, А.В.~Васильева, Ю.Д.~Третьяков, ЖЭТФ, т. 136, вып.1(7), с.1-7, 2009
\item A.A.~Eliseev, D.F.~Gorozhankin, K.S.~Napolskii, A.V.~Petukhov, N.A.~Sapoletova, A.V.~Vasilieva, N.A.~Grigoryeva, A.A.~Mistonov, D.V.~Belov, W.G.~Bowman, K.O.~Kvashnina, D.Yu.~Chernyshov, A.A.~Bosak, S.V.~Grigoriev, JETP Letters, v. 90, 4, p. 297-303, 2009
\item K.S.~Napolskii, N.A.~Sapoletova, D.F.~Gorozhankin, A.A.~Eliseev, A.V.~Petukhov, D.V.~Byelov, A.A.~Mistonov, N.A.~Grigoryeva, W.G.~Bouwman, K.O.~Kvashnina, A.A.~Snigirev, D.Yu.~Chernyshov, A.V.~Vassilieva, S.V.~Grigoriev, Langmuir, v. 26(4), pp. 2346-2351, 2010
\item А.В.~Васильева, С.В.~Григорьев, Н.А.~Григорьева, А.А.~Мистонов, К.С.~Напольский, Н.А.~Саполетова, А.В.~Петухов, Д.В.~Белов, А.А.~Елисеев, Д.Ю.~Чернышов, А.И.~Окороков, Физика твердого тела, т. 52, вып. 5, c. 1017-1020, 2010
\item S.V.~Grigoriev, K.S.~Napolskii, N.A.~Grigoryeva, A.V.~Vasilieva, A.A.~Mistonov, D.Yu.~Chernyshov, A.V.~Petukhov, D.V.~Belov, A.A.~Eliseev, A.V.~Lukashin, Yu.D.~Tretyakov, A.S.~Sinitskii, and H.~Eckerlebe, J. of Phys.: Confer.Ser., v.247, 012029 – 012035 (2010).
\item Н.А.~Саполетова, Н.А.~Мартынова, К.C.~Напольский, А.А.~Елисеев, А.В.~Лукашин, Д.И.~Петухов, С.Е.~Кушнир, А.В.~Васильева, С.В.~Григорьев, Н.А.~Григорьева, А.A.~Мистонов, Д.В.~Белов, Ю.Д.~Третьяков, Физика твердого тела, 2011, т. 53, вып.6, 1064-1068.
\item N.A.~Grigoryeva, A.A.~Mistonov, K.S.~Napolskii, N.A.~Sapoletova, A.A.~Eliseev, A.V.~Vasilieva, W.~Bouwman, D.V.~Byelov, A.V.~Petukhov, D.Yu.~Chernyshov, H.~Eckerlebe, S.V.~Grigoriev, Physical Review B, 84, 2011, 064405(13).
\item А.К.~Самусев, И.С.~Синев, К.Б.~Самусев, М.В.~Рыбин, А.А.~Мистонов, Н.А.~Григорьева, С.В.~Григорьев, А.В.~Петухов, Д.В.~Белов, Е.Ю.~Трофимова, Д.А.~Курдюков, В.Г.~Голубев, М.Ф.~Лимонов, Физика твердого тела, 2012, т. 54, вып. 10, 1946
\item M.~Kostylev, A.A.~Stashkevich, Y.~Roussigne, N.A.~Grigoryeva, A.A.~Mistonov, D.~Menzel, N.A.~Sapoletova, K.S.~Napolskii, A.A.~Eliseev, A.V.~Lukashin, S.V.~Grigoriev, S.N.~Samarin, Phys.Rev.B v. 86, 184431(2012)

\end{enumerate}

\underline{Структура и объем работы}. Диссертация состоит из введения, 6 глав, заключения и списка литературы из 129 наименований. Работа изложена на 174 страницах и содержит 51 рисунок и 1 таблицу.

